\documentclass[usenames, dvipsnames, aspectratio=169]{beamer}
% \documentclass[usenames, dvipsnames]{beamer}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{datetime}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multicol}
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes}

% \usepackage[table, dvipsnames]{xcolor}
% \usepackage{xcolor}
% \definecolor{colkey}{HTML}{800000}
% \definecolor{colstr}{HTML}{406080}
% \definecolor{colcom}{HTML}{408020}

\usepackage{fontspec}
% \setmainfont{Garamond}
% \setsansfont{Open Sans}
% \setmonofont{Courier New}
% \newfontfamily\firacode{Courier New}

\newcommand{\codeop}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\codeopa}[1]{\textcolor{red!60!black}{#1}}
\newcommand{\codenum}[1]{\textcolor{Plum}{#1}}

\newcommand{\erstgutachter}{Prof. Dr. Uwe Altenburg}
\newcommand{\zweitgutachter}{Prof. Dr. Steffen Avemarg}

% \usetheme{FHEAI}
\usetheme{FHEAIHD}

%---------------------------------------
\usepackage{xcolor,listings}                %bindet das Paket Listings ein
\definecolor{comment}{rgb}{.15,.4,.15}     % hellgruen
\definecolor{keywd1}{rgb}{.15,.15,.6}      % dunkelblau
\definecolor{keywd2}{rgb}{.35,.5,.55}      % hellblau
\definecolor{string}{rgb}{.5,.15,.15}      % dunkelrot
\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\lstdefinelanguage{embeddedbasic}{
	keywords={\#endregion, \#include, \#region, \#target, \#define, \#undef, \#ifdef, \#ifndef, \#else, \#endif, \#error, from, data, const, symbol, import, if, then, else, elseif, endif, case, select, endselect, for, to, step, endfor, while, endwhile, loop, endloop, task, wait, lock, unlock, find, open, close, as, on, goto, exit, call, end, return, function, endfunction, bool, char, byte, word, short, int, float, not, and, or, xor, neg, mod},
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	identifierstyle=\color{black},
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"
}

\lstdefinestyle{embeddedbasic}{%
	language=embeddedbasic,					%hier Sprache einstellen
	basicstyle={\ttfamily} ,					%Schriftgröße
	keywordstyle=\color{blue!80!black!100},		%Farbe der keywords
	identifierstyle=,							%Bezeichnerstyle, hier leer
	commentstyle=\color{green!50!black!100},	%Farbe der Kommentare
	stringstyle=\color{red!80!black!100},		%Aussehen der Strings
	breaklines=true,							%Automatische Zeilenumbrüche
	numbers=left,								%Zeilennummerierung links
	numberstyle=\small,							%Größe der Zeilennummerierung
	frame=single,								%einfacher Rahmen
	backgroundcolor=\color{blue!3},				%Hintergrundfarbe
	caption={Code}, 							%Standardüberschrift
	captionpos=t,								%Überschift oben (top)
	tabsize=2,
	% literate={\ \ }{{\ }}1,
}

\lstdefinestyle{cs}{%
	language=C++,								%hier Sprache einstellen
	basicstyle={\ttfamily} ,					%Schriftgröße
	keywordstyle=\color{blue!80!black!100},		%Farbe der keywords
	identifierstyle=,							%Bezeichnerstyle, hier leer
	commentstyle=\color{green!50!black!100},	%Farbe der Kommentare
	stringstyle=\color{red!80!black!100},		%Aussehen der Strings
	breaklines=true,							%Automatische Zeilenumbrüche
	numbers=left,								%Zeilennummerierung links
	numberstyle=\small,							%Größe der Zeilennummerierung
	frame=single,								%einfacher Rahmen
	backgroundcolor=\color{blue!3},				%Hintergrundfarbe
	caption={Code}, 							%Standardüberschrift
	captionpos=t,								%Überschift oben (top)
	tabsize=2,
	literate={\ \ }{{\ }}1,
}

%---------------------------------------
\newif\ifpresentation
% \presentationtrue % Sliding?

%---------------------------------------
\begin{document}

\title{Implementierung eines Language-Servers für Source-Code-Editoren}
\subtitle{Bachelorarbeit in der Angewandten Informatik Nr. AI-2021-BA-010}
% \author{Stefan Woyde}

\author[author1]{Stefan Woyde\\[10mm]{%
    \small %
    Erstgutachter: \erstgutachter \\%
    Zweitgutachter: \zweitgutachter}}

\newdate{defensedate}{10}{05}{2021}
\date{\displaydate{defensedate}}
% \date{\today}

\frame{\titlepage} % generiert Titelseite aus den Metadaten

%---------------------------------------
\begin{frame}{Inhaltsverzeichnis}
    \begin{multicols}{2}
        \tableofcontents
    \end{multicols}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Grundlagen}
\begin{frame}{Grundlagen}
    \begin{itemize}
        \item Lexer: Reguläre Ausdrücke, Endliche Automaten
        \item Parser: Symbol-Stack
        \item LR-Parser: Mustererkennung von rechts her
        \item LL-Parser: Mustererkennung von links her
        \item Recursive Descent: LL-Parser mit implizitem Stack
        \item Pratt-Parser: Parselets mit Token als Weiche
        \item Parser-Generatoren/Lexer-Generatoren
    \end{itemize}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Embedded BASIC}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Embedded BASIC}
    \begin{lstlisting}[
        style=embeddedbasic,
        caption={Funktionsdefinition},
    ]
function float Average(float array[]) // array parameter
float sum = 0.0
int count = 0

    while count < len(array)          // length of array
        sum = sum + array[count]
        inc count
    endwhile

    return sum / count                // return result
endfunction
    \end{lstlisting}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Pratt-Parser}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Pratt-Parser}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \item Parsen von Ausdrücken \\
                (z.B.: \texttt{\enquote{5 + 6}})
            \item Registrierung der Parselets
            \item Token-Art als Auslöser
            \item Rang darf steigen, nie sinken
            \item Rechts-Assoziativität über \\
                Justierung im Rang
            \item Aufnahme neuer Operatoren einfach
        \end{itemize}
        % \vfill\null
        \columnbreak
        \texttt{\input{diagrams/pratt-steps.latex}}
    \end{multicols}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Lexer: Darstellung}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Lexer: Darstellung}
    \includegraphics[width=1.00\textwidth]{diagrams/lexer.pdf}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Parser: Aussschnitt}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Lexer: Darstellung}
    \begin{lstlisting}[
        style=cs,
        caption={Methode zum Parsen eines \enquote{\texttt{\#include}}},
    ]
private void ParseInclude(Token includeToken) {
	if (TryConsume(TokenKind.StringLiteral,
			out var stringToken, ErrorMessages.IncludePath)) {
		var includeDirective = new IncludeDirective(
			ConsumeComment(), includeToken,
			new StringLiteral(stringToken));
		TokenProvider.IncludeSource(
			includeDirective.ToSourceFile(
				TokenProvider.CurrentSourceFile));
	}
}
    \end{lstlisting}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Syntaxbaum: Beispiel}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Syntaxbaum: Beispiel}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{diagrams/syntax-tree.pdf}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Syntaxbaum: Methoden}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Syntaxbaum: Methoden}
    \texttt{\input{diagrams/syntax-tree.latex}}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Visitor-Pattern}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Visitor-Pattern}
    \texttt{\input{diagrams/visitor.latex}}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Semantische Analyse}
\begin{frame}{Semantische Analyse}
    \begin{itemize}
        \item Semantischer Knoten: Deklaration
        \item Scope: Sammlung von Deklarationen
        \item Syntaxknoten zuordnen: Scope, Deklaration oder ignorieren
            \begin{itemize}
                \item Ignorieren: BooleanLiteral, WhileLoop, ReturnStatement, ...
                \item Deklaration: ConstantDeclaration, FunctionDeclaration
                \item Scope: RootNode, FunctionDeclaration
            \end{itemize}
        \item Stack für Scopes beim Durchlaufen
        \item Identifikation semantischer Knoten über Namen
    \end{itemize}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Semantischer Baum: Methoden}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Semantischer Baum: Methoden}
    \texttt{\input{diagrams/semantic-tree.latex}}
\end{frame}

%---------------------------------------
\section{Goto Definition}
\begin{frame}{Goto Definition}
    \centering
    \Large
    \emph{
        Das Ziel: \\
        Goto Definition, treffsicher über Scopes hinweg!
    }
\end{frame}

%---------------------------------------
\end{document}
